% @Difficulté 3
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre un problème de partage à l'aide d'une équation
\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
    \item Résoudre l'équation :\\
    $1710+\dfrac{9}{100}\,x=900+\dfrac{1}{10}\:x$.
    \item
Un père lègue son argent à ses enfants de la façon suivante :\\
$\bullet$ à l'aîné, 1000 € \, et un dixième du reste\\
$\bullet$ au deuxième, 2000 € \, et un dixième du reste\\
$\bullet$ au troisième, 3000 € \, et un dixième du reste\\
$\bullet$ et ainsi de suite ...\\
A la fin du partage, chaque enfant reçoit la même somme.

On note $x$ la somme totale.
    \begin{enumerate}
        \item Exprimer en fonction de $x$, la somme que reçoit l'aîné.
        \item Montrer que la somme que reçoit le deuxième est :      
        $1710+\dfrac{9}{100}x$
          \item En déduire la valeur de $x$.
    \item Combien y a-t-il d'enfants ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item Soit $x$ un nombre réel.
    
\begin{center}
$\begin{aligned}
1710+\dfrac{9}{100}\,x=900+\dfrac{1}{10}\:x & \iff 810 + \dfrac{9}{100}x= \dfrac{1}{10}x \\
& \iff 810 = \dfrac{1}{10}x-\dfrac{9}{100}x \\
&\iff 810 = \dfrac{10}{100}x - \dfrac{9}{100}x \\
& \iff 810 = \dfrac{1}{100}x \\
& \iff x= 810 \times 100 \\
& \iff x=\num{81000}
\end{aligned}$
\end{center}    
L'équation admet une seule solution : $\nombre{81000}$.

    \item

    \begin{enumerate}
        \item L'aîné reçoit $\num{1000}+\dfrac{1}{10} \times (x-\num{1000})=\num{1000}+\dfrac{1}{10} x-100=\dfrac{1}{10} x+900$. 
        
        \item Le deuxième enfant reçoit \num{2000} € et un dixième de la somme restante. 
        
        Or, la somme restante est égale à :
        \begin{center}
        $\begin{aligned}
        x - \left( \dfrac{1}{10} x+900 \right) -\num{2000}&=x-\dfrac{1}{10}x-900-\num{2000} \\& = \dfrac{9}{10}x-\num{2900}
        \end{aligned}$
        \end{center}
        
Le deuxième enfant reçoit donc : 


        \begin{center}
        $\begin{aligned}
\num{2000}+\dfrac{1}{10} \times \left( \dfrac{9}{10}x-\num{2900} \right)& = \num{2000} +\dfrac{9}{100}x-290 \\&= \num{1790}+\dfrac{9}{100}x
        \end{aligned}$
        \end{center}  

    \item  Les deux premiers enfants reçoivent la même somme. \\ Donc $x$ est solution de l'équation $\dfrac{1}{10} x+900 = \num{1790}+\dfrac{9}{100}x$. \\ D'après la question 1), la solution de l'équation est $x=\num{81000}$. \\ La somme totale à partager est donc $\num{81000}$ €.
    
    \item L'aîné reçoit $\dfrac{1}{10} \times \num{81000}+900=\num{8100}+900=\num{9000}$ €.  
    
    Chaque enfant reçoit $\num{9000}$ €. Il y a donc $\dfrac{\num{81000}}{\num{9000}}=9$ enfants.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}[start=2]
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Le reste est constitué de la somme initiale à laquelle on doit soustraire les \num{1000} € déjà donnés à l'aîné.
	\item Le reste est constitué de la somme initiale à laquelle on soustrait les \num{2000} € déjà donnés au deuxième enfant ainsi que la somme donnée à l'aîné. 
	\item Utiliser le résultat de la question 1.
	\item Chaque enfant reçoit la même somme. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item L'équation admet une seule solution : $\nombre{81000}$.
\item 
	\begin{enumerate}
	\item L'aîné reçoit $\dfrac{1}{10} x+900$. 
	\item Le deuxième enfant reçoit $\num{1790}+\dfrac{9}{100}x$.
	\item On a $x=\num{81000}$.
	\item Chaque enfant reçoit $\num{9000}$ € et il y a 9 enfants. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}